% 2. Problemanalyse \\
    % Hvilken form for sværm vil vi undersøge?
     % - Hvad er en sværm
     % - Eksempler
     % - Vælg en sværm, og argumenter for valget (Hvorfor er det relevant, vigtigt, noget)
    % Hvilke muligheder er der for at oversætte bevægelserne? (Regel-baseret, boids, maskinlæring)
    % Maskinlæring
     % - Hvad er maskinlæring, hvordan fungerer det?
        % - Hvad er principperne?
     % - Hvilken form for maskinlæring skal vi bruge til denne sværm?

1. Indledning
 - Initierende undren: Oversættelse af liv til computerteknologi for at løse problemer med dronesværmeteknologi.

Problemanalyse: \\
Nuværende løsninger inden for droneteknologi -> Mulige problemer (i fremtiden)?\\
Er problemet allerede løst i dyreverdenen?\\
Hvordan kan man bygge simulationen op?\\
Undersøge hvilke former for sværmeadfærd, som muligvis kan anvendes indenfor droneteknologi. \\
\\\\
Problemformulering fx: “Hvordan kan man vha. xyz computersimulation af xyz sværmeadfærd i naturen indikere en mulig løsning af xyz mulige problem med fremtidens droneteknologi?”

Modellering af bevægelsesmønstre og interaktioner i en sværm, i en digital simulation. Hvordan kan dette lade sig gøre, og hvordan kan vi bruge denne model til at bidrage til udviklingen af droner?

2. Problemanalyse\\
    2.1 Hvad er en sværm?\\
    2.2 Dyrearter der sværmer (-> Vælger et dyr)\\
    2.3 Mekanismer: Hvorfor og hvordan sværmer den? Bider de hinanden, holder de retningen med hinanden, etc. \\
    2.4 Eksisterende simulationer. Hvordan har andre gjort det, kan vi gøre det bedre/anderledes?\\
    2.5\\



2. Problemanalyse\\
 - 2.1 Hvad er en sværm?\\
 - 2.2 Hvad bruger naturen sværme til?\\
 - 2.3 Hvad kan mennesker bruge sværme til? (Vi vælger en specifik ting)\\
  - 2.3.1 Medicin\\
  - 2.3.2 Militær\\
  - 2.3.3 Kommerciel\\
 - 2.4 
 
 
 
2. Problemanalyse\\
 2.1 Hvad er en drone, hvad kan de? Hvad bruges de til?\\
 2.2 Tekniske udfordringer? \\
 2.3 Hvem vil vi hjælpe? (Amazon, privat, militær, overvågning, landbrug)\\
 2.4 Vi vil gerne undersøge muligheden for at løse dette med en sværm, da et eller andet.... (Begrundet valg)\\
 2.5 Hvilken type af sværm, passer bedst til problemet? (Baseret på problemets type, dronens funktioner og anatomi).\\
 2.6 Bedste undersøgelsesmetode (simulering, matematisk analyse, gør-det-selv-byg).\\
